\documentclass[b5paper,fleqn]{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,amsfonts,tikz}
\usetikzlibrary{automata,calc,matrix,snakes}\tikzset{initial text=}
\newcommand\s[1]{\subsection*{#1}\noindent\ignorespaces}
\newcommand\sbs[1]{\subsubsection*{#1}}
\newcommand\al[1]{\begin{align*}#1\end{align*}}
\newcommand\tx{\intertext}
\newcommand\ex[1]{\vskip5pt\underline{\bf 例}\quad#1\par}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}).}
\title{オートマトンと言語}
\author{大阪分散技術コミュニティ}
\begin{document}
\maketitle

\begin{description}
\item [タイトル] オートマトンと言語
\item [著者] Michael Sipser
\item [訳者] 太田和夫,田中圭介
\item [出版日] 2008/5/21
\item [出版社] 共立出版
\item [ISBN10] 4320122070
\item [ISBN13] 978-4320122079
\item [ページ数] 240
\item [言語] ja
\item [内容]MIT屈指の名講義の講義ノートをまとめた書
\end{description}

\section{Notation}
使用する記号と用語についてまとめる。
\begin{description}
\item[$\Sigma$: Alphabet] 空でない有限集合
\item[$s$: Symbol(文字)] アルファベットの元
\item[$\omega$: String over an alphabet] 有限の文字列
\item[$|\omega|$: Length] 文字列の長さ
\item[$\varepsilon$: Empty string(空列)]$|\varepsilon|:=0$
\item[$L$: Language(言語)] 文字列の集合
\item[$\Sigma_\varepsilon:=\Sigma\cup\{\varepsilon\}$]
\item[$2^A$:] Aのべき集合 
\item[$\mathbb{N}$:] 0を含む自然数
\end{description}
$w=s_1s_2\cdots s_n$であり、文字列と文字は区別される。$|w|=n$である。
\s{star(スター演算)}
集合$A$に対してスター演算を以下で定義する。ただし$|s|=0$なる元は$\varepsilon$に限る。
\[A^*=\{x_1x_2\cdots x_k|x_i\in A,k\in\mathbb{N}\}\]
\ex{$\Sigma=\{0,1\}$とすると、
$\Sigma^*=\{\varepsilon,0,1,00,01,10,11,\cdots\}$
}
この例から分かるように、$s\in\Sigma, w\in\Sigma^*$である。
\section{Automaton}
有限オートマトン(finite automaton)$M$を以下で定義する。
\[M=<Q,\Sigma,\delta,q_0,F>\]
\begin{description}
\item[$Q$: States(状態集合)] 空でない有限集合
\item[$\Sigma$: Alphabet] 空でない有限集合
\item[$\delta$: Transition functions(遷移関数)] $Q\times\Sigma\rightarrow Q$
\item[$q_0$: Start state(開始状態)] $q_0\in Q$
\item[$F$: Set of accept states(受理状態集合)] $F\subset Q$
\end{description}
$Q$の元$q$を状態(state)と言う。オートマトンは初期状態$q_0$から遷移関数に従って動作する。
ある入力$\omega=s_0s_1\cdots s_n\in\Sigma^*$に対して、
\[M(\omega):=\delta(\delta(\cdots\delta(\delta(\delta(q_0,s_0),s_1),s_2)\cdots,s_{n-1}),s_n)\]を定義する。
$M(\omega)\in F$であれば$M$は入力$\omega$を受理(accept)すると言う。
受理しない時、$M$は入力$\omega$を拒否(reject)すると言う。

\section{State Diagram}
オートマトンは状態遷移図(state diagram)と呼ばれる図によって記述することができる。
初期状態を矢印で表し、状態は丸で囲む。受理状態は二重丸で表す。
\vskip10pt
\input{figure/automaton}\vskip5pt
この図から、
\[M=<\{q_0,q_1,q_2\},\{0,1\},\delta,q_0,\{q_1\}>\]
が分かる。ただしここで、
\al{\delta(q_0,0)=q_0, \delta(q_0,1)=q_1\\
\delta(q_1,0)=q_2, \delta(q_1,1)=q_1\\
\delta(q_2,0)=q_1, \delta(q_2,1)=q_1
}である。\par
オートマトンが正しく定義されるためには、
任意の状態において、全ての文字に対する動作が決まらなければならない。
図において全ての状態から$0$と$1$の矢印が出ていることに注意されたい。

\section{Regular Language}
機械$M$の言語(language of machine M)とは、
\[M(L):=\{w\in \Sigma^*|M(w)\in F\}\]
で定義される集合である。
ある言語$L=\{w_1,w_2,w_3,\cdots\}$が、
\[L=M(L)\]
を満たすならば、$M$は$L$を認識(recognize)すると言う。\par
言語$L$を認識するオートマトン$M$が存在する時、$L$を正規言語(regular language)と呼ぶ。

\section{Nondeterministic Automaton}
先述の定義は決定性有限オートマトン(Deterministic Finite Automaton, DFA)と呼ばれ、
遷移関数$\delta:\Sigma\times Q\rightarrow Q$を$\delta:\Sigma\times Q\rightarrow 2^Q$
に置き換えたものを、非決定性有限オートマトン(Nondeterministic Finite Automaton, NFA)と呼ぶ。
もはや、文字を読み込んだ後の状態は一意に決まる必要はない。

\newpage
\section{Turing Machine}
チューリング機械(turing machine)$TM$を以下で定義する。
\[TM=<Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,q_{accept},q_{reject}>\]
\begin{description}
\item[$Q$: States(状態集合)] 空でない有限集合
\item[$\Sigma$: Alphabet] 空でない有限集合
\item[$\Gamma$: Tape Alphabet] $\Sigma\subset\Gamma,$ \textvisiblespace$\hskip3pt\in\Gamma$
\item[$\delta$: Transition functions(遷移関数)] $Q'\times\Gamma\rightarrow Q\times\Gamma\times\{L,R\}$
\item[$q_0$: Start state(開始状態)] $q_0\in Q$
\item[$q_{accpet}$: Start state(開始状態)] $q_{accept}\in Q$
\item[$q_{reject}$: Start state(開始状態)] $q_{reject}\in Q (\neq q_{accept})$
\end{description}
$Q'$とは$Q$から$q_{accept}$と$q_{reject}$を除いた集合である。\\
テープアルファベットとは、アルファベットに制御文字(control symbol)
\[s'\notin\Sigma\land s'\in\Gamma\]
を足した集合で、必ず空白文字(blank symbol)\textvisiblespace を含む。
\section{Diagram}
チューリング機械は入力と、空白文字で埋められた無限長のテープを持ち、
$q_{accept}$か$q_{reject}$のいずれかの状態になると動作を停止する。
入力が$\omega=s_1s_2\cdots s_n\in\Sigma^*$である時、
チューリング機械はテープとヘッド(制御部)を持った以下のような図式で表現される。
\input{figure/turing_machine}
初期状態$q_0$において、ヘッドは左端に位置する。
ここから、遷移関数に従ってテープの内容を書き換えながら、ヘッドが左右に動いていく。
このような描像をチューリング機械の計算と呼び、遷移関数の結果を参照する毎に、計算のステップが進むと考える。\par
例えば、$\Gamma=\Sigma\cup\{\text{x, \textvisiblespace}\}, \delta(q_0,s_1)=(q_2,\text{x},R)$であれば、
計算が1ステップ進むと
\input{figure/turing_machine2}
となる。ここでテープに空白でない制御文字が含まれていることに注意しよう。

\section{Configuration}
チューリング機械の計算状況(configuration)を以下のような列で表現する。
\[c_i=uq_js_kv\]
ここで$q_j$は現在の状態を表わし、$s_k$は次にチューリング機械が読み込む文字である。
$u$と$v$はヘッドより左側と右側の文字列を代表する。ただし、右側の空白文字は含めない。
計算のステップが一つ進む時、計算状況$c_i$は$c_{i+1}$に移る(yield)と言う。
\ex{}
\input{figure/turing_machine3}
\noindent 計算状況は次の列で表現される。
\[011q_500111\]
チューリング機械が計算をする時、
計算状況を並べることで列Cを得る。
\[C=c_0,c_1,\cdots,c_n,\cdots\]
チューリング機械の状態が$q_0,q_{accept},q_{reject}$のいずれかである時、それぞれの計算状況を
\begin{itemize}
\item 開始状況(start configuration)     $c_0$
\item 受理状況(accepting configuration) $c_{accept}$ 
\item 拒否状況(rejecting configuration) $c_{reject}$
\end{itemize}
と呼んで特に区別する。\par
受理状況と拒否状況をあわせて停止状況(halting configuration)と呼ぶ。

\section{Computation}
ある入力$\omega=s_0s_1\cdots s_n\in\Sigma^*$に対して、$TM(\omega)$を以下で定める。
\[TM(\omega):=
\begin{cases}
q_{accept}\quad\text{列$C=c_0,\cdots,c_{accpet}$が存在する。}\\
q_{reject}\quad\text{列$C=c_0,\cdots,c_{reject}$が存在する。}\\
\end{cases}
\]
一度でも停止状況になればチューリング機械は動作を停止するので、
$c_{accept}$や$c_{reject}$から先の計算は考えない。
このような有限の列が得られない時、チューリング機械はループ(loop)するという。
この時$TM(\omega)$は定義されないとする。

\section{Turing-recognizable}
チューリング機械TMの言語(language of machine TM)とは、
\[TM(L):=\{w\in \Sigma^*|TM(w)=q_{accpet}\}\]
で定義される集合である。
ある言語$L=\{w_1,w_2,w_3,\cdots\}$が、
\[L=TM(L)\]
を満たすならば、$TM$は$L$を認識(recognize)すると言う。\par
言語$L$を認識するチューリング機械$TM$が存在する時、$L$をチューリング認識可能(turing-recognizable)と言う。
\section{Turing-decidable}
チューリング機械$TM$が任意の$\omega\in\Sigma^*$に対して、
$TM(\omega)$を定義する時、$TM$を判定装置(decider)と言う。\par
言語$L$が判定可能(turing-decidable)とは、$L$が認識可能であって、判定装置であるような$TM$が
存在することである。

\section{Annotation}

\s{p15,---をつなげてるとき、その有向グラフを
強連結(strongly connected)という.}
正確な定義は任意の2点間に有向路(directed path)が存在することである。
例えば図0.16だと頂点は繋がっているが(connected)、3から6は
辿ることができない。よって強連結(strongly connected)とは言えない。

\section{Questions}
\s{p30,演習}\vskip-5pt
\sbs{0.1}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}).}
\item 奇数
\item 負を含む偶数
\item 偶数
\item 偶数かつ奇数
\item $\{(0,0),(0,1),(1,0),(1,1)\}$
\item $\emptyset$
\end{enumerate}
\sbs{0.2}
\begin{enumerate}
\item $\{1,10,100\}$
\item $\{m\in\mathcal{Z}|m>5\}$
\item $\{n\in\mathcal{N}|n<5\}$
\item $\{abc\}$
\item $\{\epsilon\}$
\item $\emptyset$
\end{enumerate}
\sbs{0.3}
\begin{enumerate}
\item はい。
\item いいえ。
\item $\{x,y,z\}$
\item $\{x,y\}$
\item $\{(x,x),(x,y),(y,x),(y,y),(z,x),(z,y)\}$
\item $\{\{x,y\},\{x\},\{y\},\emptyset\}$
\end{enumerate}
f). 集合Bの冪集合(power set)は$2^B$という記号で表すことが多い。
\sbs{0.4}
$a\times b$
\sbs{0.5}
$2^c$
\sbs{0.6}
\begin{enumerate}
\item 7
\item $X,Y$
\item 6
\item $X\times X, Y$
\item 8
\end{enumerate}
\sbs{0.7}
\begin{enumerate}
\item 例えば、$a=a'$ or $b=b'$によって関係$R$を定めると
\item b
\item b
  math\'ematicha
\end{enumerate}
\sbs{0.8}
pandax宿題
\sbs{0.9}
pandax宿題

\end{document}
